**全国社会保障基金理事会**，是[中华人民共和国政府负责管理运营](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")“[全国社会保障基金](../Page/全国社会保障基金.md "wikilink")”的独立法人机构，为事业单位，由[中华人民共和国财政部领导](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")，并接受国务院或国务院授权部门的监督。

## 历史

“全国社会保障基金”于2000年8月设立，“是国家社会保障储备基金，由中央财政预算拨款、国有资本划转、基金投资收益和国务院批准的其他方式筹集的资金构成，专门用于人口[老龄化高峰时期的养老保险等社会保障支出的补充](../Page/老龄化.md "wikilink")、调剂，由全国社会保障基金理事会（简称社保基金会）负责管理运营。全国社会保障基金与地方政府管理的基本养老、基本医疗等社会保险基金是不同的基金，资金来源和运营管理不同，用途也存在区别。社会保险基金包括基本养老保险基金、基本医疗保险基金、工伤保险基金、失业保险基金和生育保险基金。”\[1\]

2018年3月17日[第十三届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十三届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")《第十三届全国人民代表大会第一次会议
关于国务院机构改革方案的决定》，批准《国务院机构改革方案》。方案规定：“调整全国社会保障基金理事会隶属关系。将全国社会保障基金理事会由国务院管理调整为由[财政部管理](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")，作为基金投资运营机构，不再明确行政级别。”\[2\]\[3\]\[4\]

## 职责

根据《》，社保基金会承担下列职责\[5\]：

## 机构设置

根据《》，社保基金会内设机构不明确行政级别。社保基金会设置下列机构：

### 内设机构

## 历任领导

  - 全国社会保障基金理事会理事长

<!-- end list -->

  - [刘仲藜](../Page/刘仲藜.md "wikilink")（2000年12月—2003年3月）
  - [项怀诚](../Page/项怀诚.md "wikilink")（2003年3月—2008年1月）
  - [戴相龙](../Page/戴相龙.md "wikilink")（2008年1月—2013年3月）
  - [谢旭人](../Page/谢旭人.md "wikilink")（2013年3月—2016年11月）
  - [楼继伟](../Page/楼继伟.md "wikilink")（2016年11月—2019年3月）
  - [刘伟](../Page/刘伟_\(1961年\).md "wikilink")（2019年3月至今）

在迄今的六任理事长中，有四位曾担任过财政部长、一位曾担任央行行长，而现任理事长刘伟则曾任财政部副部长。

## 参考文献

## 外部链接

  - [全国社会保障基金理事会官方网站](http://www.ssf.gov.cn)

## 参见

  - [社會保障基金 (中國)](../Page/社會保障基金_\(中國\).md "wikilink")
  - [中华人民共和国财政部](../Page/中华人民共和国财政部.md "wikilink")
  - [中华人民共和国人力资源和社会保障部](../Page/中华人民共和国人力资源和社会保障部.md "wikilink")
  - [国家医疗保障局](../Page/国家医疗保障局.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中华人民共和国财政部](../Category/中华人民共和国财政部.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国社会保障制度](../Category/中华人民共和国社会保障制度.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國經濟](../Category/中華人民共和國經濟.md "wikilink")
[Category:社會保險](../Category/社會保險.md "wikilink")
[Category:國家保險機構](../Category/國家保險機構.md "wikilink")
[Category:国务院部委管理的事业单位](../Category/国务院部委管理的事业单位.md "wikilink")
[全国社会保障基金理事会](../Category/全国社会保障基金理事会.md "wikilink")

1.  [全国社会保障基金，全国社会保障基金理事会，2015-01-21](http://www.ssf.gov.cn/jj/qgsbjj/201501/t20150121_6316.html)
2.
3.
4.
5.  [全国社会保障基金理事会职责，全国社会保障基金理事会，2011-10-25](http://www.ssf.gov.cn/jj/sbjjh/201205/t20120507_3998.html)